<resources>
    <string name="app_name">WayCycle</string>
    <string name="alamatpnj">Jl. Prof. DR. G.A. Siwabessy, Kukusan, Kecamatan Beji, Kota Depok, Jawa Barat 16425</string>
    <string name="judul_artikel">HPSN 2021: Gali Potensi Industri Daur Ulang Sampah Dalam Negeri</string>
    <string name="judul_artikel2">Daur Ulang Sampah dan Upaya Atasi Penumpukan Sampah</string>
    <string name="judul_artikel3">Bagaimana Proses Daur Ulang Sampah? Simak Langkah-langkahnya</string>
    <string name="teks_artikel">
        Setidaknya begitu yang diutarakan Direktur Pengelolaan Sampah pada Direktorat Jenderal Pengelolaan Limbah, Sampah, dan Bahan Beracun Berbahaya (PSLB3) KLHK, Novrizal Tahar saat berbincang melalui sambungan telepon. Potensi besar ini dia yakini masih belum tereksplorasi dengan baik dan maksimal. Padahal, potensinya bisa menyasar banyak sektor baik itu industri daur ulang plastik, daur ulang kertas, industri pertanian hingga energi.\n\n
        Keyakinan Novrizal, terbukti oleh data pertumbuhan ekonomi Indonesia dari Badan Pusat Statistik (BPS) di kuartal II-2020 pada masa pandemi Covid-19.Data tersebut mengungkapkan sektor industri Pengadaan Air, Pengelolaan Sampah, Limbah dan Daur Ulang mengalami pertumbuhan 4,56 persen. Angka ini lebih besar dari sektor Informasi dan Komunikasi; Jasa Kesehatan dan Kegiatan Sosial; serta Pertanian, Kehutanan, dan Perikanan yang tumbuh sebesar 2,19 persen.\n\n
        “Ditambah lagi dengan regulasi baru yang KLHK keluarkan yaitu Peraturan Menteri Nomor 75 Tahun 2019 tentang peta jalan pengurangan sampah oleh produsen yang seharusnya bisa mendorong potensi industri daur ulang secara maksimal,” ungkapnya.\n\n
        Lebih jauh, Novrizal lalu menyoroti daur ulang plastik dan kertas. Kapasitas industri daur ulang kertas saat ini mencapai 7,2 juta ton per tahun. Berdasarkan jumlah ini, industri daur ulang kertas menjadi kontributor terbesar dalam pemenuhan kebutuhan bahan baku industri. Industri daur ulang kertas menyumbang 56 persen dari total produksi kertas nasional yang mencapai 13,59 juta ton/tahun.\n\n
        Dia menyayangkan sumber bahan baku industri daur ulang kertas masih belum bisa dipasok secara maksimal dari dalam negeri. Bahan baku industri daur ulang kertas tertinggi masih berasal dari scrap impor yaitu sebanyak 50 persen. Sementara itu, kapasitas industri daur ulang plastik mencapai 2 juta ton per tahun. Novrizal mereken nilai ini berkontribusi terhadap 29 persen pemenuhan kebutuhan domestik, yang totalnya mencapai 5,63 juta ton pertahun.\n\n
        Untuk industri daur ulang plastik, Novrizal mengungkapkan sektor informal masih menjadi tulang punggung pemasok dalam negeri. Besaran peran sektor informal yaitu 80 hingga 84 persen. “Artinya pasokan dalam negeri kita masih belum maksimal,” tambahnya.\n\n
    </string>

    <string name="alamat_pnj">Universitas Indonesia, Jl. Prof. DR. G.A. Siwabessy, Kukusan, Kecamatan Beji, Kota Depok, Jawa Barat 16425</string>


    <string name="kutipan_artikel"><![CDATA[Potensi waste to resource atau pendekatan pengelolaan sampah dengan paradigma sampah menjadi sumber daya melalui pendekatan ekonomi sirkular, menjadi isu utama dalam perayaan Hari Peduli Sampah Nasional (HPSN) 2021. Dengan tema “Sampah Bahan Baku Ekonomi di Masa Pandemi”, Kementerian Lingkungan Hidup dan Kehutanan (KLHK) ingin menunjukkan potensi sampah Tanah Air, khususnya sebagai bahan baku untuk industri daur ulang.]]></string>
    <string name="kutipan_artikel2"><![CDATA[Tujuan daur ulang sampah sampah adalah untuk mengatasi penumpukan berbagai jenis sampah yang sudah menjadi masalah bersama di diseluruh dunia, lalu bagaimana dengan kondisi Indonesia?

Indonesia masih terus menangani masalah penumpukan sampah, khususnya sampah plastik, dengan berbagai upaya, salah satunya dengan daur ulang sampah.

Berdasarkan data dari Sistem Pengelolaan Sampah Nasional (SIPSN) Kementerian Lingkungan Hidup dan Kehutanan (KLHK), pada tahun 2021, masyarakat Indonesia menghasilkan 68 juta ton sampah .

Sayangnya, hanya sekitar 10-15% sampah saja yang berhasil terdaur ulang. 60-70%-nya masih berakhir di TPA dan 15-30%-nya belum terkelola.]]></string>

    <string name="teks_artikel2">
        Untuk mengatasi hal ini, pemerintah terus menggencarkan anjuran manajemen sampah kepada seluruh lapisan masyarakat. Manfaat daur ulang dianggap mampu membantu mengurangi jumlah sampah masuk ke TPA dan memaksimalkan material hingga masa pakainya habis.\n\n\n
        <b>Pengertian Daur Ulang Sampah</b>\n\n
        Daur ulang sampah adalah kegiatan mengolah kembali sampah atau produk habis pakai menjadi produk baru yang bermanfaat.\n\n
        Dalam Kamus Besar Bahasa Indonesia (KBBI), daur ulang berarti suatu kegiatan atau pemrosesan kembali bahan yang pernah dipakai.\n\n
        Artinya barang bekas pakai seperti plastik, kertas, logam, kaca, dan sebagainya, akan diproses kembali untuk dimanfaatkan menjadi produk baru yang bernilai.\n\n
        Dalam piramida pengelolaan sampah 3R, 5R, dan 6R, <b> recycle</b> atau daur ulang berada pada tahap atau langkah terakhir dalam hal pengelolaan sampah.\n\n
        Hal ini dimaksudkan agar sampah dapat dimaksimalkan penanganannya di awal, seperti dikurangi pemakaian barang-barang yang berisiko menjadi sampah dan mencemari lingkungan, mengupayakan penggunaan kembali dan memperbaiki produk yang masih bermanfaat.\n\n
        Hal tersebut dilakukan sebelum nantinya sampah akan diproses untuk didaur ulang, namun bergantung pada beberapa hal.\n\n\n
        <b>Contoh Sampah yang Bisa Didaur Ulang</b>\n\n
        Meski daur ulang gencar diserukan, namun tidak semua sampah bisa diproses untuk didaur ulang. Terdapat banyak faktor yang mempengaruhi, diantaranya teknologi daur ulang yang kurang memadai, kondisi barang sisa yang tidak lagi bagus dan memungkinkan, atau bahkan jenis sampah yang tidak bisa didaur ulang.\n\n
        Sampah residu merupakan produk atau barang sisa yang memang tidak lagi bisa diproses menjadi barang baru lainnya.\n\n
        Waste4Change mendefinisikan sampah residu sebagai sampah yang sulit didaur ulang baik karena alasan keterbatasan teknologi, biaya, sumber daya alam, maupun sumber daya manusia.\n\n
        Tidak melulu berupa sampah sisa industri, pertambangan, atau pertanian yang tidak berbahaya untuk alam, sampah residu juga bisa berupa sampah organik dan anorganik, seperti batok dan batang pohon kelapa, kulit durian dan nangka, serta styrofoam dan beberapa jenis plastik.\n\n
        Namun, tetap ada banyak sampah di lingkungan yang bisa didaur ulang kembali menjadi suatu barang yang lebih berharga. Diantaranya adalah:\n\n
        1. <b>Plastik</b>, menjadi jenis sampah yang bisa dimanfaatkan kembali material sisanya, seperti botol plastik, kantong plastik, dan beberapa material plastik lainnya. Contohnya seperti dijadikan produk kerajinan atau dicacah menjadi bijih dan palet plastik. Namun, plastik yang telah didaur ulang kualitasnya akan terus menurun dan lebih rendah dari produk sebelumnya.\n
        2. <b>Kaca atau berbagai benda berbahan dasar kaca</b> lainnya dapat didaur ulang menjadi kristal kaca untuk dimanfaatkan menjadi benda berharga. Tidak seperti bahan plastik dan kertas, kaca menjadi salah satu bahan yang hanya mengalami penurunan kualitas secara minimum setelah didaur ulang. Inilah alasan mengapa penggunaan bahan kaca.\n
        3. <b>Kaleng logam atau metal</b>, contohnya kemasan kaleng minuman ringan, buah dan makanan kaleng, bisa diolah kembali dan dijadikan barang berguna. Sama seperti kaca, logam dapat didaur ulang berulang kali tanpa mengubah kualitasnya.\n
        4. <b>Berbagai jenis kertas</b>, contohnya HVS, koran, kardus, dan majalah bisa dimanfaatkan sebagai produk daur ulang kertas, seperti kertas atau tisu toilet, serbet, karton, dan sebagainya. Sayangnya, kertas hanya dapat didaur ulang beberapa kali sebelum dianggap sulit untuk didaur ulang. Hal ini karena serat di kertas akan semakin pendek dan produk hasil kertas daur ulang akan cenderung terus menurun kualitasnya.\n
        5. <b>Minyak jelantah atau minyak bekas pakai</b>, daripada dibuang sembarangan bisa juga diproses agar lebih bermanfaat oleh ahlinya, seperti dijadikan bahan baku CPO Biodiesel pengganti solar.\n
        6. <b>Sampah organik</b>, meskipun dapat terurai secara alamiah di alam, namun apabila kuantitasnya banyak dan tidak diperlakukan dengan benar, bisa mempengaruhi kondisi lingkungan hingga menimbulkan dampak negatif. Terdapat banyak cara tepat mengolah sampah organik, seperti pengomposan, vermicomposting, biogas, lubang biopori, juga sebagai pakan bagi lalat BSF.\n\n
        Namun daur ulang bisa sukses dilakukan apabila sampah-sampah tersebut dalam keadaan baik. Oleh karena itu, pemilahan sampah berdasarkan jenisnya menjadi hal yang bisa dilakukan untuk menjaga nilai material sampah berada pada kondisi yang baik.\n\n
        <b>Manfaat Daur Ulang Sampah</b>\n\n
        Daur ulang menjadi sebuah upaya untuk mengurangi sampah terus menumpuk atau berakhir di TPA dan mencemari lingkungan.\n\n
        Salah satunya plastik, sampah plastik yang terus menumpuk dapat mengancam tidak hanya kondisi daratan namun juga hingga ke wilayah perairan.\n\n
        Ilmuwan bahkan memperkirakan bahwa pada tahun 2050, jumlah plastik di laut bisa lebih banyak daripada ikan.\n\n
        Oleh karena itu, kegiatan ini bisa berdampak dalam mengatasi permasalahan sampah. Beberapa manfaat dari daur ulang sampah berikut dapat memberi peran dalam kehidupan sehari-hari.\n\n
    1. Mengurangi lahan dan ruang di TPA sehingga penumpukan dan timbunan sampah di TPA dapat diminimalisir.\n
    2. Peluang bisnis dan menghasilkan uang tambahan bagi banyak orang. Seperti bagi bank sampah, pelapak sampah, dan beberapa informal sektor lainnya.\n
    3. Memberikan lapangan pekerjaan kepada siapa saja yang memiliki kendala terkait pendidikan tertentu.\n
    4. Meningkatkan kesejahteraan sosial karena lapangan pekerjaan semakin terbuka lebar.\n
    5. Melatih dan membiasakan diri untuk mengelola sampah secara tepat dan maksimal serta tidak asal membuang sampah apalagi membuang sampah sembarangan.\n\n\n
    <b>Perbedaan Recycle dan Upcycle dalam Daur Ulang Sampah</b>\n\n
    Dalam upaya mencegah timbulan sampah baru, prinsip 3R, 5R, dan 6R dijadikan sebagai langkah terakhir yang dapat ditempuh.\n\n
    Pada dasarnya recycle merupakan sebutan lain dari daur ulang sampah. Recycle dan upcycle menjadi upaya daur ulang namun dengan sedikit perbedaan pada prosesnya.\n\n
    Recycle merupakan kegiatan dengan menghancurkan barang asli untuk kemudian dibentuk kembali menjadi barang baru dengan bentuk baru.\n\n
    Contohnya adalah berupa sampah botol plastik dikumpulkan lalu dibersihkan, kemudian dilebur untuk selanjutnya akan dicetak menjadi produk baru, seperti ember, gelas, gantungan kunci, tatakan gelas, nampan, dan lain sebagainya.\n\n
    Sementara untuk upcycle, upcycle merupakan kegiatan berupa proses mengubah suatu barang atau produk menjadi barang baru yang memiliki kemanfaatan baru, tanpa menghilangkan bentuk asli dari barang tersebut.\n\n
        Jika dicontohkan, prosesnya adalah penggunaan kembali barang berupa kain sisa menjadi produk pakaian atau kebutuhan lainnya, seperti aksesoris, serbet, dan celemek. Biasanya, barang hasil upcycle mempunyai nilai ekonomis yang lebih tinggi.\n\n\n
        <b>Fakta Mengejutkan Daur Ulang Sampah</b>\n\n
        Meski banyak pihak mendorong kegiatan ini untuk ditingkatkan, namun nyatanya proses daur ulang tidaklah semudah itu. Ada banyak hal yang menjadi kendala dan perlu diperhatikan sebelum sampah bisa didaur ulang.\n\n\n
        <b>1. Ada Logo Daur Ulang Tidak Membuat Produk Akan Didaur Ulang</b>\n\n
        Sering lihat sebuah logo kecil disematkan pada produk berbahan plastik? Contohnya seperti pada botol plastik, wadah kemasan plastik, jerigen, kontainer plastik, dan material plastik lainnya.\n\n
        Kode angka tersebut merupakan RIC atau Resin Identification Code yang menandakan jenis dari plastik yang digunakan pada produk.\n\n
        Simbol resin plastik ini diterbitkan oleh The Society of Plastic Industry (SPI) pada tahun 1988 dan disetujui oleh International Organization for Standardization (ISO).\n\n
        Tujuan dibuatnya agar fasilitas daur ulang dapat lebih mudah menemukan produk plastik sesuai kemampuan mereka. \n\n
        Sayangnya, adanya logo tersebut, tidak serta merta menandakan bahwa produk tersebut akan didaur ulang nantinya atau bahkan bisa didaur ulang.\n\n
        Beberapa hal bisa menjadi kendala proses daur ulang tidak dapat dijalankan, seperti teknologi yang belum tersedia, dana yang tidak mencukup, SDM yang kurang memadai, atau bahkan karena kondisi sampah itu sendiri. \n\n
        Oleh karena itu, mengurangi adalah opsi yang tepat jika teknologi untuk daur ulang material belum tersedia di suatu wilayah atau negara.\n\n
        Agar sampah yang tidak dapat didaur ulang tersebut tidak mencemari lingkungan nantinya.\n\n\n
        <b>2. Sampah Tidak Didaur Ulang Karena Materialnya yang Tidak Bernilai Bagi Lapak atau Bandar</b>\n\n
        Tujuan memilah sampah, selain agar memudahkan proses daur ulang, hal tersebut juga untuk menjadikan sebuah material bernilai di tempatnya masing-masing.\n\n
        Lapak atau pengumpul sampah umumnya hanya bisa mengolah material tertentu saja, sehingga ketika mereka memperoleh jenis sampah diluar penerimaan mereka, sampah tersebut tidak lagi bernilai.\n\n
        Maka dari itu, sebenarnya kegiatan daur ulang merupakan tanggung jawab seluruh pihak, termasuk masyarakat yang selalu menghasilkan sampah.\n\n
        Masyarakat bisa berperan membantu memilah sampah dari sumber untuk memudahkan proses daur ulang. Sehingga ada lebih banyak lagi material yang bisa didaur ulang dan tidak berakhir begitu saja di TPA.\n\n\n
        <b>3. Ada Sampah Organik yang Sulit Terurai</b>\n\n
        Seperti yang kita ketahui, sampah organik merupakan sampah yang berasal dari sisa makhluk hidup, hewan, dan tumbuhan, yang dapat terurai secara alami di alam. \n\n
        Faktanya, ada juga sampah organik yang tidak mudah terurai secara alami. Dikutip dari Universal Eco, sampah jenis ini disebut dengan sampah keras yang karakteristik sampahnya berwujud keras, padat, dan tidak mudah berubah bentuk. \n\n
        Diantaranya adalah batok kelapa, kayu, dan bambu. Batok kelapa, kayu, dan bambu  membutuhkan waktu beberapa bulan bahkan hingga setahun untuk dapat terurai oleh alam. \n\n
        Oleh karena materialnya yang lumayan keras dan padat, material tersebut dapat dimanfaatkan sebagai bahan bakar dalam tungku masakan, diinovasikan menjadi hiasan, juga dapat dicacah menjadi lebih kecil sebelum dibiarkan di alam. \n\n\n
        <b>4. Sampah Kertas Sebaiknya Dipisah Dari Sampah Anorganik Lainnya</b>\n\n
        Sampah kertas bisa dibilang merupakan salah satu material bernilai yang perlu ditangani secara khusus agar tidak rusak.\n\n
        Secara khusus, sampah kertas perlu dipisahkan dari sampah lainnya untuk menghindari sampah basah bercampur dengan kertas. Hal ini dilakukan agar kualitas kertas tidak menurun akibat terkontaminasi air dan cairan lainnya. \n\n\n
        <b>5. Fasilitas Daur Ulang di Indonesia yang Belum Merata</b>\n\n
        Selain timbulan sampah yang menumpuk dengan cepat, salah satu faktor yang menjadi masalah dalam isu persampahan di Indonesia adalah fasilitas daur ulang sampah yang masih kurang dan belum merata. Peran fasilitas atau industri daur ulang khususnya daur ulang plastik sangat penting dalam mendukung pengurangan sampah nasional. \n\n
        Dikutip dari Greeners, terhitung ada sekitar 40 industri daur ulang plastik yang sebarannya masih berpusat di Jawa. \n\n
        Bahkan, untuk industri daur ulang plastik di daerah lain sifatnya masih industri penggiling, bukan pabrikan. Oleh karena itu, penting untuk menaruh sampah di tempat yang sudah disediakan. \n\n
</string>

    <string name="teks_artikel3">
        <b>Jakarta</b> - Sampah-sampah yang dihasilkan manusia dapat digunakan kembali melalui sebuah proses daur ulang. Tujuan proses daur ulang itu adalah untuk mengurangi penumpukan sampah di lingkungan. \n\n
        Jenis sampah terbagi menjadi sampah organik dan sampah anorganik. Contoh sampah organik adalah sisa sayur yang tidak dimasak dan kulit buah, sedangkan contoh sampah anorganik adalah plastik, wadah produk, maupun sobekan kertas. \n\n
        Lalu, bagaimana cara daur ulang sampah? Berikut penjelasan lebih lengkapnya. \n\n\n
        <b>Apa itu Daur Ulang Sampah?</b>\n\n
        Dilansir situs Tim Koordinasi Nasional Penangan Sampah Laut, daur ulang adalah proses pembuatan barang bekas menjadi bahan baru. Jadi, barang-barang yang sudah tidak digunakan akan diproses ulang agar menjadi produk lain. \n\n
        Daur ulang merupakan proses untuk menghancurkan barang yang sudah tidak digunakan, untuk kemudian diolah lagi menjadi sesuatu yang baru dan memiliki manfaat, sehingga bisa kembali digunakan. Daur ulang juga disebut sebagai recycle. \n\n\n
        <b>Proses Daur Ulang Sampah</b>\n\n
        <b>1. Pemisahan</b>\n
        Tahap pertama dari proses daur ulang adalah pemisahan. Pada tahap ini, sampah harus dipisahkan antara limbah yang akan didaur ulang dan limbah yang akan dibuang. \n\n
        <b>2. Penyimpanan</b>\n
        Setelah dipisahkan, limbah bisa disimpan dalam kotak. Setiap kotak harus berisi satu jenis limbah, tidak boleh dicampur karena setiap jenis limbah memiliki proses daur ulang berbeda-beda. Misalnya, limbag kertas dengan kertas, dedaunan dengan dedaunan, botol kaca dengan botol kaca, dan lain-lain. \n\n
        <b>Pengiriman ke Tempat Daur Ulang</b> \n
        Sampah bisa langsung dikirim ke tempat daur ulang terdekat atau diberikan kepada pemulung maupun pengumpul barang bekas. Nantinya, sampah-sampah tersebut akan dikirim ke tempat daur ulang. \n\n\n
        <b>Cara Daur Ulang Sampah Organik</b>\n\n
        Dilansir situs Dinas Lingkungan Hidup Kabupaten Blitar, sampah organik adalah sampah yang berasal dari sisa mahkluk hidup yang mudah terurai secara alami tanpa proses campur tangan manusia. Sampah organik terbagi menjadi dua jenis, yaitu: \n\n
        Sampah Organik Basah: sampah organik yang banyak mengandung air, contohnya adalah sisa sayur, kulit pisang, buah yang busuk, kulit bawang dan sejenisnya. \n\n
        Sampah Organik Kering: sampah organik yang sedikit mengandung air, contohnya kayu, ranting pohon, kayu dan daun-daun kering. \n\n
        Sampah organik dapat didaur ulang menjadi kompos. Dikutip dari situs Dinas Lingkungan Hidup Kota Semarang, cara-cara pengolahan sampah organik adalah sebagai berikut. \n\n
        <b>1. Mengumpulkan Sampah</b> \n
        Sampah yang bisa digunakan dan didaur ulang menjadi pupuk kompos adalah sampah organik. Kumpulkan sampah-sampah organik untuk dibuat menjadi kompos. \n\n
        <b>2. Proses Pencacahan</b> \n
        Setelah mengumpulkan sampah organik, lakukan proses pencacahan agar sampah organik tersebut menjadi lebih lembut. Buatlah sampah sayur organik menjadi berukuran 1 sampai dengan 2 cm. \n\n
        <b>Proses Pendiaman</b>\n
        Masukkan sampah-sampah itu ke dalam sebuah wadah. Agar bisa menjadi pupuk kompos, Anda harus mendiamkan sampah organik yang sudah dicacah. Tujuannya agar terjadi pembusukan. Proses pembusukan bisa dipercepat jika menggunakan larutan EM4 atau bisa juga menunggu sampah tersebut membusuk sendiri. \n\n
        <b>Tutup Rapat</b>\n
        Sampah organik harus didiamkan di tempat yang tertutup rapat dan kedap udara. Udara bisa membuat proses pembusukan tidak berjalan dengan sempurna. \n\n
        <b>Tunggu Sampai 2 Minggu</b>\n
        Diamkan pupuk tersebut selama dua minggu agar pembusukan sempurna. Selama dua minggu tersebut, aduk pupuk di dalam wadah selama tiga hari sekali. Selama dua minggu tersebut, akan dua jenis pupuk kompos yang dihasilkan yaitu padat dan cair. \n\n
        Lalu, bagaimana proses daur ulang sampah anorganik? Cek halaman selanjutnya. \n\n
        <b>Cara Daur Ulang Sampah Anorganik</b>\n\n
        Sampah anorganik adalah jenis sampah berasal dari benda tak hidup (anorganik), contohnya plastik, kardus, botol, kaleng, dan lain-lain. Berikut ini adalah cara-cara mendaur ulang sampah anorganik. \n\n
        <b>Pengumpulan Sampah</b>\n
        Kumpulkan material atau plastik yang akan didaur ulang. Tujuannya untuk mempermudah proses pemisahan sampah nantinya. \n\n\
        <b>Sortir</b>\n
        Setelah dikumpulkan, sampah plastik perlu disortir berdasarkan jenis-jenisnya (bahan pembuatan), warna, kandungan resin, atau bahkan cara pembuatannya. Proses ini menjadi salah satu bagian penting karena jenis sampah yang berbeda harus diproses dengan cara yang berbeda pula. \n\n
        <b>Pencucian</b>\n
        Pencucian bertujuan untuk menghilangkan sisa kotoran dan segala sesuatu yang menempel pada sampah. Contohnya sampah palstik di mana sebagian besar kemasan plastik memiliki label, perekat, atau bahkan sisa makanan yang tidak dapat didaur ulang. \n\n
        <b>Resizing</b>\n
        Sampah yang sudah di sortir dan dicuci, kemudian dipotong menjadi serpihan-serpihan kecil. Hal ini akan membantu memudahkan proses pembentukan dan menjadi kesempatan kembali untuk dibersihkan agar tidak tercampur dengan bahan non-plastik. \n\n
        <b>Pemilahan Plastik</b>\n
        Langkah selanjutnya adalah pemilahan. Pada saat pemilihan, serpihan-serpihan sampah diuji untuk menentukan kualitasnya sebelum digunakan kembali. \n\n
        <b>Penggabungan</b>\n
        Langkah terakhir adalah penggabungan, dimana serpihan-serpihan sampah plastik dihancurkan dan dilebur menjadi pelet. Kemudian, pelet plastik tersebut akan diolah kembali menjadi produk bermanfaat lainnya.
    </string>

</resources>